\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}

O trabalho concentra-se no tema ``mhealt'' ou ``m-health'', termo para mobile health, aplicativos móveis para saúde que permite que pacientes tenham mais facilidades e flexibilidade no acesso às informações e serviços de assistência à saúde.

O termo mhealth surgiu do termo ``e-health''\footnote{Utilizarem o termo e-Saúde neste trabalho que é amplamente utilizado no Brasil como mesmo significado.} que apareceu pela primeira vez em um congresso de telemedicina e telecuidado em Londres no final de novembro de 1999~\cite{Della-2001,Pagliari-2005,Ahern-2006}. E-health é um termo abrangente usado para descrever o uso combinado de comunicação eletrônica e tecnologia da informação no setor da saúde. O mhealth, por sua vez, mais específico e voltado para aplicativos móveis que auxiliam a área da saúde. Segundo Adibi~\cite{Adibi-2015} mhealth é a intersecção entre e-health e a tecnologia de telefones inteligentes (\textit{smartphones}).

A quantidade de assinantes de telefones móveis em 2007 foi estimado em 3,1 bilhões de uma população global estimada em 6,6 bilhões. Esses números devem crescer para 4,5 bilhões até 2012~\cite{Cellular-News, Cellular-World}. Uma porcentagem crescente de aplicativos para \textit{smartphones} relacionados à saúde está disponível e algumas estimativas previram que 500 milhões de pacientes estariam usando esses aplicativos até o ano de 2015~\cite{Wolf-2013}.

(\ldots)

Existe uma carência no registro e guarda de informações de saúde no Brasil [refs] e portanto possibilitar a criação de serviços de saúde para auxiliar a área é importante, tanto do ponto de vista de quem presta serviços tanto para quem é atendido, uma vez que os dados ficam centralizados para consultas em qualquer momento que se fizerem necessários.

Para armazenar de uma forma minimamente segura, consistente e aberta pode-se utilizar o OpenEHR (https://openehr.org) que é um programa de modelo clínico que pode ser usado para criar padrões e construir soluções de informação e interoperabilidade para assistência em saúde.

\section{Objetivos}

O objetivo geral busca iniciar um processo de criação, dando os primeiros passos para a produção de um aplicativo voltado para a saúde das pessoas principalmente no âmbito da UFG.
Os objetivos específicos deste trabalho são:
\begin{itemize}
  \item Produzir um roteiro para produção de aplicativo para saúde.
  \item Permitir interoperar com dados pessoais institucionais.
\end{itemize}

\section{Organização}

O restante desta monografia está organizada como segue: o Capítulo~\ref{cap:cap_2} traz uma revisão bibliográfica dos principais temas envolvidos no presente projeto. O Capítulo~\ref{cap:cap_3} mostra a situação atual da informática e saúde no Brasil. O Capítulo~\ref{cap:cap_4} apresenta as iniciativas da UFG para com o tema. No Capítulo~\ref{cap:cap_5} são apresentadas as contribuições deste trabalho com uma solução inicial de armazenamento e interoperabilidade de dados. Por fim, no Capítulo \ref{cap:conclusao}, encontram-se as conclusões e sugestões para trabalhos futuros.

