\chapter{Considerações Finais}
\label{cap:consideracoes_finais}

%\section{Resultados Obtidos}
%\label{resulados}

Os resultados apresentados constituem-se como uma proposta de modelo de referência para elaboração e gerenciamento do Catálogo de Serviços de TI da UFG.
A expectativa inicial é que esses resultados possam auxiliar o Grupo de Trabalho no processo de elaboração, disponibilização e gerenciamento do Catálogo de Serviços de TI do CERCOMP.

Os produtos gerados a partir do desenvolvimento desse projeto de aplicação são:

\begin{itemize}
  \item Processos:
  \begin{itemize}
    \item Elaborar Catálogo de Serviços de TI (Figura~\ref{fig:elaborar-csti})
    \item Gerenciar Catálogo de Serviços de TI (Figura~\ref{fig:gerenciar-cs})
  \end{itemize}
  \item Artefatos:
  \begin{itemize}
    \item Especificação de Serviços (Figura~\ref{fig:modelo-espec-de-servicos-ti})
    \item Acordo de Nível de Serviços (Apêndice~\ref{ape:c})
    \item Acordo de Nível Operacional (Apêndice~\ref{ape:c})
  \end{itemize}
  \item Proposições:
  \begin{itemize}
    \item Mapa mental: abordagem para categorização de serviços (Figura~\ref{fig:mapa-mental-ti})
    \item Protótipos de Interface: estratégia para integração do Catálogo de Serviços com o GLPI (Figuras~\ref{fig:proto-cs-home} e~\ref{fig:proto-cs-int})
  \end{itemize}
\end{itemize}

A proposta de um modelo de referência considerando o contexto do CERCOMP e, mais precisamente, da Equipe de Infraestrutura, apresenta potencial de aplicação nas atividades de elaboração, disponibilização e gerenciamento do Catálogo de Serviços de TI do CERCOMP.
O referido modelo de referência, com seus artefatos, também possui potencial para ser replicado em outros órgãos da UFG que desejam elaborar e disponibilizar seu Catálogo de Serviços, bem como outras instituições de ensino.

%\section{Conclusão}
%\label{conclusao}

A disponibilização de um Catálogo de Serviços é de fundamental importância para qualquer ambiente organizacional, dado que constitui-se como um instrumento central para obtenção de informações sobre os serviços disponíveis e direcionados ao público usuário da instituição.

A UFG, enquanto instituição federal de ensino superior, necessita continuamente normatizar seus processos, elaborar e implementar políticas, definir ações estratégicas e aprimorar mecanismos de gestão e interação com a sociedade.
Nesse contexto, a elaboração e disponibilização do Catálogo de Serviços de TI atende tanto uma demanda interna do CERCOMP quanto às exigências e orientações dos ministérios e órgãos de controle.

Entende-se que a disponibilização do Catálogo de Serviços de TI, integrado ao GLPI, contribuirá de forma significativa para o aprimoramento dos serviços de TI oferecidos pelo CERCOMP à comunidade universitária, refletindo na satisfação do usuário final e no alcance de metas e objetivos estratégicos e institucionais estabelecidos para área de TI da UFG.

\section{Trabalhos Futuros}
\label{trabalhos_futuros}

Enquanto evolução do próprio Catálogo de Serviços de TI, espera-se que a continuidade das atividades do Grupo de Trabalho seja assumida pela Comissão de Gestão do Catálogo de Serviços de TI, após sua disponibilização.

A perspectiva de aprimoramento e evolução Catálogo de Serviços de TI deve considerar e agregar todos os serviço de TI disponibilizados à comunidade universitária da UFG, ainda que eles sejam oferecidos por fornecedores/órgãos distintos.
Isso permitirá o aprimoramento do Catálogo de Serviços de TI com uma abordagem colaborativa e integrada ao passo que centralizará em um único local todas as informações e acessos aos serviços de TI.

A integração do Catálogo de Serviços de TI com a ferramenta GLPI é um requisito fundamental para sua disponibilização e automatização, uma vez que estabelecerá uma nova perspectiva de organização e configuração da ferramenta, saindo de uma abordagem administrativa para uma abordagem orientada a serviços e com foco no usuário final.

Outro aspecto fundamental é utilizar os recursos disponíveis na ferramenta para implementar estratégias de avaliação da satisfação do usuário em relação aos serviços prestados.
As métricas de atendimento, as características dos serviços e do público atendidos, bem como os resultados da avaliação de satisfação dos serviços podem ficar consolidados em um painel de gestão dos serviços de TI, também utilizando recursos do próprio GLPI ou integrando-os à Plataforma de Análise de Dados - Analisa UFG (\url{analisa.dados.ufg.br}).

Por fim, também é importante trabalhar na implementação do Portfólio de Serviços de TI da UFG, a partir da experiência e gestão do Catálogo de Serviços de TI.
A disponibilização do Portfólio proporcionará maior visibilidade e alinhamento estratégico das demandas, projetos e serviços de TI, contemplando o ciclo de vida do serviço, desde sua criação até sua desativação.

Nesta proposta de evolução do trabalho também é importante considerar a adequação e atualização dos processos e procedimentos à nova versão (V4) da ITIL.
