\chapter{Revisão Bibliográfica}
\label{cap:cap_2}

A Organização Mundial da Saúde (OMS)\footnote{http://www.who.int} produz uma série de relatórios, inclusive publicações voltadas para regiões do mundo como: as américas, ásia, europa, etc.
Possui também, um observatório global para saúde digital (GOe)\footnote{https://www.who.int/goe/en/} uma iniciativa dedicada ao estudo da e-Saúde, sua evolução e impacto na saúde nos países.

Na $58$\textsuperscript{\underline{a}} Assembléia Mundial da Saúde em maio de 2005 a OMS adotou a resolução WHA58.28, que diz: ``e-Saúde é o uso das tecnologias de informação e comunicação para a saúde'', que incluem assistência ao paciente, pesquisa, educação e capacitação da força de trabalho, monitoramento e avaliação em saúde.
Estas ações é o reconhecimento que o campo da e-Saúde está transformando rapidamente a prestação de serviços e sistemas de saúde em todo o mundo.
Dessas iniciativas é importante ressaltar os seguintes documentos:

\begin{itemize}
	\item Governança de saúde digital (e-Saúde)\footnote{https://www.who.int/ehealth/governance/en/}.
	\item Difusão global da e-Saúde: Tornar possível a cobertura universal de saúde~\cite{WHO-2010,WHO-2016}.
	\item Ferramentas de estratégia nacional para e-Saúde~\cite{WHO-2012}.
	\item Guia da OMS: recomendações sobre intervenções digitais para o fortalecimento do sistema de saúde~\cite{WHO-2019}.
	\item Saúde Móvel (m-health): Novos horizontes para a saúde através de tecnologias móveis~\cite{WHO-2011}.
\end{itemize}

A OMS também possui um diretório onde é possível filtrar e encontrar políticas para e-Saúde de vários países.
Através da página\footnote{https://www.who.int/goe/policies/countries/en/} foi possível, por exemplo, encontrar a Política Nacional de Informação e Informática em Saúde (PNIIS) do Brasil em sua versão de 2004. O endereço para a versão de 2013 encontra-se quebrado. Aproveitou-se a ocasião para enviar o link correto aos administradores do site.
