\chapter{Informática em Saúde no Brasil}
\label{cap:cap_3}

Conforme a Constituição Federal de 1988, a ``Saúde é direito de todos e dever do Estado'' e está regulada pela Lei nº. 8.080/1990\footnote{http://www.planalto.gov.br/ccivil\_03/leis/L8080.htm}.
A gestão das ações e dos serviços de saúde é solidária e participativa entre a União, os Estados e os municípios brasileiros.
Para tanto foi criado um programa de saúde pública, o SUS (Sistema Único de Saúde) é amplo e abrange tanto em ações quanto em serviços de saúde.
Engloba a atenção básica, média e alta complexidades, os serviços de urgência e emergência, a atenção hospitalar, as ações e serviços das vigilâncias epidemiológica, sanitária e ambiental e assistência farmacêutica.

No Brasil, no que se relaciona informática e saúde, foi criado em 1986 a Sociedade Brasileira de Informática em Saúde (SBIS)\footnote{http://sbis.org.br} que tem como objetivo promover o desenvolvimento de todos os aspectos da Tecnologia da Informação aplicada à Saúde.

Na década de 90, Moraes~\cite{Moraes-1994} criticou severamente a falta de adoção de padrões que permitam economia e eficiência para saúde pública brasileira.
Ainda mais categóricos Moraes e Gomez~\cite{Moraes-2007}, na década de 2000, afirmam que os sistemas de informações são mais voltados para a doença (manifestação patológica) do que para o doente (paciente).
Já nos anos seguintes~\cite{Abrasco-2008}, autores afirmam que existe um grande distanciamento entre os aspectos teóricos da política e a forma como realmente se manifesta na prática informacional.

Acertadamente, Vasconcellos~\cite{Vasconcellos-2002} acredita que deve existir uma conversão e troca de sinergias entre áreas do conhecimento em busca de um bem comum, ou seja, permitir avançar a melhoria na prestação de serviços de saúde apoiados por tecnologias, neste caso, de informação e comunicação.
Além de toda a difuldade inerente na mudança da rotina das práticas profissionais de anos de trabalho que com o apoio da informática se tranformará~\cite{Gava-2016}.

(...)

O Ministério da Saúde (MS) após várias revisões publicou em 2016 a versão mais atualizada da Política Nacional de Informação e Informática em Saúde (PNIIS)~\cite{PNIIS-2016} onde afirma categoricamente que a interoperabilidade é condição central da Política, tendo em vista que só a partir da integração será possível amparar um processo decisório coerente com as reais necessidades da população.

O grande desafio imposto para a evolução da e-Saúde no Brasil é a criação do Registro Eletrônico de Saúde (RES) que por sua vez deverá, como função essencial, criar e manter o Protuário Eletrônico com informações demográficas e história clínica do paciente.
%cuja premissa seria reunir todo o histórico detalhado das passagens do usuário pela rede de saúde 
% fonte: http://www.ans.gov.br/images/stories/Interecoes_com_ANS/Apresentacao_CSS/css_93_apresentacao_registro_eletronico.pdf

Na segunda versão do trabalho produzido pelo Grupo Temático Informação em Saúde e População (GSTISP) da Associação Brasileira de Saúde Coletiva (ABRASCO)~\cite{Abrasco-2013} composta por várias entidades e sociedades científicas propõe as seguintes questões:

\begin{enumerate}
	\item Compatibilização das bases de dados, com a melhoria de sua qualidade;
	\item Definição de estratégias de disseminação das informações;
	\item Necessidade de um amplo processo de educação permanente dos profissionais responsáveis pela gestão da informação; e
	\item Elaboração de preceitos éticos sobre o tratamento e uso da informação em saúde que identifica o cidadão.
\end{enumerate}
% fonte: https://www.abrasco.org.br/site/gtinformacoesemsaudeepopulacao/

Na SBIS, atualmente os esforços estão voltados para utilização de padrões para a representação da informação em saúde para que se torne possível a criação de \textit{softwares} interoperáveis, ou seja, que permitam a troca de informações entre tecnologias distintas.

