\begin{agradecimentos}
Agradeço principalmente a Deus por me capacitar para mais uma especialização e depois à minha esposa que sempre me incentivou em ampliar meus conhecimentos e me deu o apoio necessário para a conclusão deste projeto técnico.
Agradeço ao meu orientador pelas instruções e direcionamentos necessários.
Agradeço também à todos aqueles que, de alguma forma, contribuíram para o meu desenvolvimento.
\begin{flushright}\arial \textbf{Jean Teixeira Lima}\end{flushright}

Em primeiro lugar, agradeço a Deus por me olhar com carinho, me conceder tantas graças e me fortalecer nos momentos de dificuldades. A Ele, toda honra e glória.

À minha família, em especial aos meus pais, Antônio e Nair, que souberam me educar com muita sabedoria e amor. À minha amada esposa Raquel, que por tantos momentos teve que conviver com a minha ausência e, mesmo assim, ainda continuava a demonstrar seu carinho, incentivo e admiração. Ao meu sobrinho André, que mesmo tão jovem ofereceu seu valioso incentivo e colaboração.

Aos meus colegas de curso e de projeto, Jean e Marcello, pela parceria e comprometimento. Agradeço também aos profissionais do CERCOMP, especialmente ao Grupo de Trabalho do Catálogo de Serviços de TI, pela colaboração e partilha para realização deste projeto técnico.
\begin{flushright}\arial \textbf{Igor Rodrigues Vieira}\end{flushright}

Agradeço aos amigos que se esfoçaram na produção deste trabalho principalmente deixando momentos de convivência com suas famílias.
Mesmo sobre saltos não alcanço vossas estaturas.
Com vocês sinto e percebo a vitória!
\begin{flushright}\arial \textbf{Marcello Henrique Dias de Moura}\end{flushright}
\end{agradecimentos}


