\chaves{ITIL, Governança, Processos, Catálogo de Serviços, Desenho de Serviço}

\begin{resumo}
O Governo Brasileiro, seguindo uma tendência mundial, tem vivenciado nos últimos anos um intenso período de transformação digital, com foco na eficiência da administração pública, ampliação dos serviços digitais e satisfação do cidadão. As Universidades estão inseridas nesse contexto e, com isso, a área de TI vem sendo cada vez mais demandada por soluções e serviços de excelência. Nesse contexto, o Centro de Recursos Computacionais (CERCOMP) da UFG tem percebido a necessidade de adotar e institucionalizar um conjunto de boas práticas para o gerenciamento de serviços de TI, especialmente com a utilização da Information Technology Infrastructure Library (ITIL). Nesse sentido, o presente trabalho tem por objetivo propor um modelo de referência para elaboração e gerenciamento de Catálogo de Serviços de TI, no âmbito da UFG, incluindo modelos para especificação de serviços, acordo de nível de serviços e acordo de nível operacional, bem como processos relacionados. Para tanto, utilizou-se da elaboração de um relatório técnico, baseado nas melhores práticas disponíveis na literatura sobre gerenciamento de serviços de TI, assim como em experiências e estratégias empregadas por outras IFES. A aplicação desse modelo de referência e seus artefatos considerou o contexto do CERCOMP e, mais especificamente, os serviços oferecidos pela Equipe de Infraestrutura. As etapas do estudo de caso foram alinhadas às atividades e estratégias desenvolvidas pelo Grupo de Trabalho do Catálogo de Serviços de TI do CERCOMP. Os produtos e resultados apresentados no estudo de caso poderão subsidiar o Grupo de Trabalho na elaboração, disponibilização e gerenciamento do Catálogo de Serviços de TI do CERCOMP, bem como servir de referência para outros órgãos da UFG e/ou a outras instituições de ensino que desejem implementá-lo. Entende-se que a disponibilização do Catálogo de Serviços, integrado ao GLPI, contribuirá de forma significativa para o aprimoramento dos serviços de TI oferecidos pelo CERCOMP à comunidade universitária, refletindo na satisfação do usuário final e no alcance de metas e objetivos estratégicos e institucionais estabelecidos para área de TI da UFG.
\end{resumo}
