\direitos
{Graduou-se em Processamento de Dados na Uni-Anhanguera. Cursou Especialização em Redes de Computadores e Segurança de Sistemas na UFG - Universidade Federal de Goiás. Atualmente é Analista de TI e atua como servidor Técnico Administrativo na UFG na Divisão de Infraestrutura de Redes do Centro de Recursos Computacionais (CERCOMP) ocupando o cargo de gerência desta Divisão e, também, como Presidente do Comitê Técnico da Rede Metropolitana de Educação e Pesquisa da Região de Goiânia (MetroGyn).}
{Analista de Tecnologia da Informação, lotado no Centro de Recursos Computacionais - CERCOMP/UFG. Possui graduação em Sistemas de Informação (2008), pela Universidade Estadual de Goiás (UEG); especialização em Desenvolvimento de Aplicações Web com Interfaces Ricas (2010) e mestrado em Ciência da Computação (2014), pela Universidade Federal de Goiás (UFG); além de ter cursado disciplinas como aluno especial do doutorado, na mesma instituição. Tem interesse na área de engenharia de software, com ênfase em qualidade de software, teste de software e dívida técnica. Foi Coordenador da Ouvidoria da UFG (2010 a 2014). Atuou como Coordenador de Implantação do Sistema Integrado de Gestão de Atividades Acadêmicas - SIGAA (2016) e, atualmente, é Coordenador Geral de Implantação dos Sistemas Integrados de Gestão - SIG/UFG.}
{Possui graduação em Sistemas de Informação pela Faculdade Sul-Americana (2007) e mestrado em Ciências da Computação pela Universidade Federal de Goiás (2013). É Técnico em Tecnologia da Informação da Universidade Federal de Goiás e colaborador da Associação do Software Livre de Goiás. Tem experiência na área de Ciência da Computação, atuando principalmente nos seguintes temas: Visualização de Informação, Mineração de Dados, Desenvolvimento de Software, Ensino a Distância e Gerência de Projetos.}

